\Subsection{Подгруппы}

\begin{definition}
Подмножество $H \subseteq G$ называется подгруппой в $G$, если оно само является группой относительно тех же операций. Иными словами, для того, чтобы $H$ было подгруппой, необходимо выполнение следующих трех условий.
\begin{enumerate}
\item $h, g \in H \Rightarrow hg \in H$
\item $h \in H \Rightarrow h^{-1} \in H$
\item $e \in H$
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}
Подгруппа $H$ всегда содержит нейтральный элемент из $G$ и является группой относительно той же операции.
\end{remark}

\begin{remark}
Обозначение $H$ - подгруппа $G$: $H \leq G $
\end{remark}

\begin{remark}
Для любой группы мы всегда сможем предъявить хотя бы две подгруппы: сама группа и множество из одного нейтрального элемента(если группа содержит только один элемент, то только одну, так как они совпадут). 
\end{remark}

\begin{lemma}
$H \neq 0$ - подгруппа $\iff \forall x,y \in H\  xy^{-1} \in H$
\end{lemma}

\begin{proof}
Необходимость $\Rightarrow$. $H$ - подгруппа $\Rightarrow x \in H$ и так как $y \in H \Rightarrow y^{-1} \in H \Rightarrow xy^{-1} \in H$\\
Достаточность $\Leftarrow$. $x \in H \Rightarrow xx^{-1} \in H = e_H \in H e_Hx^{-1} \in H $
 
$
\begin{cases}
x, y \in H \\ y^{-1} \in H
\end{cases}
$

$\Rightarrow x(y^{-1})^{-1} = xy \in H$
\end{proof}

\begin{example}
$4 \Z < 2 \Z < \Z $
\end{example}

\begin{example}
$ \{e\} \leq G;\  G \leq G $
\end{example}

\begin{example}
$A_n < S_n$\\ $\ A_n$ - группа четных перестановок.
\end{example}
Существует две конструкции, позволяющие легко строить подгруппы в неабелевых группах.
\begin{enumerate}
\item Центр.
\begin{definition}
Множество элементов, коммутирующих со всеми элементами $G$, называется цетром группы и обозначается $C(G)$
\end{definition}

Группа $G$ в том и только том случае абелева, когда $G = C(G)$. Группа
G, для которой C(G) = 1, называется группой с тривиальным центром или,
без затей, группой без центра. Например, центр неабелевой простой группы
тривиален.
\begin{itemize}
\item $C(S_n) = 1$, при $n \geq 1$
\item $C(A_n) = 1$, при $n \geq 4$
\end{itemize}

\item Централизатор элемента. Пусть $x \in G$. Определим централизатор
элемента $x$ в группе $G$ следующим образом: $C_G(x) = \{g \in G \ | gx = xg\}$.\\
\begin{remark}
$C_G(x) \leq G$
\end{remark}

\begin{lemma}
Для любого $x \in G$ имеем $C_G(x) \leq G$
\end{lemma}

\begin{proof}
$x1 = x = 1x$, поэтому $C_G(x) \neq \emptyset$. Если $h, g \in C(G)$, то $(hg)x = h(gx) = h(xg) = (xh)g = x(hg)$, так что $hg \in C(G)$. С другой стороны, если $h \in C(G)$, то умножая равенство $hx = xh$ на $h^{-1}$ справа и слева, получаем $xh^{-1} = h^{-1}x$, так что $h^{-1} \in C(G)$. Отсюда следует, что $C(G) \leq G$.
\end{proof}

\begin{remark}
На самом деле $C(G) = \bigcap C_G(x)$, где пересечние берется по всем $x$.
\end{remark}

\end{enumerate}

\begin{remark}
Еще есть цетрализатор и нормализатор подмножества. Их определения очень похожи на определения центра и цетрализатора группы.
\end{remark}

\begin{definition}
Подгруппа G, порожденная множеством X - это наименьшая подгруппа в G, содержащая множество X.
\end{definition}

\begin{remark}
Обозначение: $G = \left<X\right>$ 
\end{remark}

\begin{remark}
$H_1 \leq G$, $H_2 \leq G$, то $H_1 \cap H_2 \leq G$
\end{remark}

\begin{remark}
$\left<X\right> = \bigcap_{X\subset H \leq G} H$
\end{remark}

\begin{lemma}
$\left<X\right>$ состоит из всех элементов вида $x_1 \cdot x_2 \dotso \cdot x_n$, где каждый из элементов $x_i \ \in X \cup X^{-1}$\\
$\subset$: $X$ - наименьшая подгруппа $\Rightarrow\ H \geq \left<X\right>$\\
$\supset$: $x_1 \dotso x_n \ \in  \left<X\right> \Rightarrow H \leq \left<X\right>$
\end{lemma}

\begin{definition}
Подгруппа, порожденная одним элементом, называется циклической.
\end{definition}
\begin{remark}

$<g> = \{ g^i | i \in Z\}$
\end{remark}

\begin{remark}
Порядок подгруппы, порожденной элементом $g$ называется
порядком элемента $g$.
\end{remark}

\begin{remark}
Если все степени $g^i$, то  $<g>$ бесконечна.
\end{remark}

Если степени $g^i$ повторяются, то есть $\exists k, l \in N \ k > l \ g^k = g^a \iff g^{k - l} = e$

\begin{statement}
$ord g = \min \{n \in N \ | g^n = e \}$
\end{statement}

\begin{proof}
$<g> = \{ g^0, g^1, g^2, \dotso, g^{n - 1}\}$\\
Важно заметить, что $g^n = e$\\
$g^{mn + k} = (g^n)^m \cdot g^k = eg^k = g^k$, где $k \in \{0, \dots, n - 1\}$, так как $k$ - это остаток.
\end{proof}
